蘋果A1: 「和你塞」示威者 避警海陸圍捕 行18公里逃出機場

【本報訊】逾千名響應「9.1和你塞」的市民，昨離開機場時被警方海陸兩路夾擊，加上巿區所有交通工具幾乎被切斷下，近500人徒步近18公里由機場經富東邨往欣澳，再走至青馬收費廣場轉乘巴士，或由熱心司機義載離開大嶼山。一路走至天黑，他們躲過警方搜查全身而退。有抗爭者走了約五小時完成長征，形容是個人奇蹟，同行者都是香港的驕傲，「咁都行到，仲有乜做唔到？」勉勵香港人加油；亦有網民形容這次是「香港鄧寇克大行動」。

逾千示威者昨午到機場響應交通壓力測試行動後，下午4時獲悉防暴警進駐機場，擔心被困在機場成甕中之鱉，立即部署撤退。他們沿機場路及順東路徒步四公里至東涌巿中心，分批進入港鐵東涌站。其間有示威者衝入東涌游泳池，扯下五星紅旗放在地上用紙助燃燒毀。

逸東邨刀手驅趕示威者
有示威者不滿港鐵早前封站配合警方行動導致多人被捕，先後用硬物扑毀東涌站入閘機、買票機及閉路電視鏡頭，又扑毀車務控制中心玻璃，職員隨即廣播暫停列車開行及封站，呼籲所有乘客離開。數百名示威者擔心重演前晚警方在太子站搜捕傷人的場面，於是由往巿區的列車車廂離開，原路折返出站到處流竄，有示威者遷怒港鐵，在地下大堂地上灑上洗潔精，又用消防喉向閘機淋水，火警鐘鳴響，站口頓成澤國。

防暴警昨午5時許沿路推進，在機場路附近拘捕一對男女，大批示威者立即湧入東薈城四散，並呼籲所有人立即離開。有示威者在達東路及東涌東交匯處設下多重路障，在部份路障加入電油助燃，其間有巿民提醒逸東邨有兩名刀手驅趕入邨的示威者，現場約500名示威者開始構思退路。傍晚6時許，他們分開兩批，約500名示威者徒步由富東廣場沿翔東路及怡東路走出北大嶼山公路往欣澳方向，其餘約百多人由嶼南路徒步往梅窩碼頭，再乘船出巿區。

徒步走出北大嶼公路往欣澳方向的示威者一直沿路肩而行，當時有消息指有十多部警車尾隨追趕，他們立即分批散開，冒險走出四線車路，有男示威者沿途緊張大叫「快啲行！」幸有司機刻意慢駛及避開人群。示威者由東涌走至12公里外近欣澳位置，停在路壆稍為休息。現場再有消息稱欣澳設有警方路障圍捕，示威者不敢久留，再忍着途步跋涉的艱辛推前兩公里至青馬收費廣場巴士站，沿途有超過30輛私家車的熱心司機提供義載，示威者最終合共徒步近四小時安全離開東涌，未見有人落單。

警中環碼頭查年輕乘客
示威者沿途互相打氣，「要保住體力，保住條命！」雖然不知道繼續前行會否被防暴警察埋伏拘捕，但部份人表示：「預咗（有警察）㗎啦，到時再算。」

警方雖未能追截北大嶼山公路的示威者，但另一批警員守在中環六號碼頭外，逐一截查由梅窩及愉景灣搭船出中環的乘客，以年輕乘客為目標，要求他們出示身份證並用攝錄機拍下樣貌，又到船上取走至少五袋相信是有人棄下的裝備搜證。另一批由東涌碼頭搭船到屯門的巿民亦同樣被搜查，兩次行動暫未有人被捕。

「頂Ｘ住」聲中 熱心司機載回家

【採訪手記】
「9.1和你塞」行動後，大批抗爭者在東涌東薈城驚悉港鐵停駛，其他陸路交通亦被截斷，東涌頓成孤島。暴政迫使人民上街，更令逾500名黑衣抗爭者昨歷盡風雨，花逾三小時步行近18公里逃出東涌以避開警察魔爪。

不少抗爭者指，由機場步行至東涌是意料中事，但要步行離開東涌則始料不及，防暴警在東涌追捕多名示威者後，令湧入東薈城的示威者感到慌忙，決定步行離開東涌，起初有人質疑可行性，但陸續有逾500人跟上步伐。願意踏上不敢相信的前路，因為他們知道已沒有退路。

「死士」攔行車線護手足
沿路人群如車輛一樣走上迴旋處、汽車時速達110公里的北大嶼山公路，這班年約14至40多歲的抗爭者最初沿路肩慢行，路上不時傳出有防暴警追趕的消息，就算已經入黑並下起連場大雨，體力下降的示威者都盡力半跑趨前。

一路上大家都不知道目的地在哪，只知道要離開東涌，步行約10公里後開始有女生抽筋、開始有人仆倒，其中一個穿涼鞋的女生一拐一拐，仍堅持讓他人先上義載車輛，被其他抗爭者大聲「喝罵」才肯登車離開。有人問：「佢點解會着涼鞋㗎？」另一人答：「諗住搭車嚟，搭車走㗎，點知會咁呀。」

另一邊廂，有六名男生充當「死士」攔下三條行車線，希望阻擋警車追趕，讓其他人安全回家。可幸防暴警未有追至，最後有驚無險，他們盡顯出港人的天真與善良。

記者不像抗爭者，對終點沒有確切的恐懼，最多是擔心。數百名抗爭者卻不知踏上何時會停的前路，沿路不時聽到「頂X住！」的打氣口號，抗爭者說畢便笑笑口加快步伐。距離青馬廣場收費站的最後五分鐘路程，大家互相鼓勵，多撐五分鐘就可以平安。走畢全程三小時後，看到的是一輛又一輛義載車，司機不斷呼喊接載，讓抗爭者安全回家休息，下次再做夢。

香港人撐住

搵人理下我 ，支持請留名721 831

《千萬唔好》打爆所有警察出現既地鐵站

18公里你地真係好癲好犀利

其中一個穿涼鞋的女生一拐一拐，仍堅持讓他人先上義載車輛，被其他抗爭者大聲「喝罵」才肯登車離開。有人問：「佢點解會着涼鞋㗎？」另一人答：「諗住搭車嚟，搭車走㗎，點知會咁呀。」

另一邊廂，有六名男生充當「死士」攔下三條行車線，希望阻擋警車追趕，讓其他人安全回家。可幸防暴警未有追至，最後有驚無險，他們盡顯出港人的天真與善良。

行到好絕望
但不能沒希望

黑鷹十五小時
兄弟們辛苦了

原來夠人數行入機場就可以封閉入機場通道🤔
如果再加埋黨鐵助攻

張相唔夠震撼

今日好多人

用條公路滿哂車好好多

二萬五千里長征

18公里即係幾多步行左？
大約有幾多人行曬？

34xxx

好好休息

行到腳斷 今日要罷工休息下先得

多謝香港人嘅努力

10km 18km 就累就抽筋 好心你地班人平時做下運動啦屌

利申 年年都有跑半馬

18k 應該剩係計東涌開始行
東涌行去機場都5k 一來一回都已經10k 加埋已經28k

就快腳斷
利申 日日冇做運動

屌你老母 唔怪得咁撚塞啦
自己就拎光環，塞車塞到東涌入面勁多手足走唔撚到
好撚在無狗係東涌掃人咋，唔係黎個太子 2.0 你班左膠對唔對得住成班手足？？